# Обновление Рунтерры от 2021-03-19
*Последние обновление: 2021-03-25*

Безумие и коммунизм -- мартовский патч пришел!

## [Лист персонажа][листы-персонажей]
Лист персонажа значительно изменён.
Из значимого:
 - <<Порок>> переименован в <<Страсть>>
 - Удалён раздел Достоинств и Недостатков
 - Удалено поле <<Концепт>>


---
## Инвентарь и снаряжение
### [Снаряжение]
 - Удалено ограничение на одновременное ношение Доспехов и Снаряжения
    * Доспехи, имевшие такой бонус ранее, будут подвержены дополнительным усилениям
 - Типы расходных материалов:
    * Уровень Снаряжения более не увеличивает носимое число типов расходников
    * Количество типов расходников теперь увеличивается за каждый *Ментальный* навык *максимального уровня*
    * В случае, если *все* ментальные навыки персонажа развиты до максимального уровня,
      считается, что у него есть *все* типы расходуемых ресурсов
 - Общее количество расходников:
    * *Логика*, *Телосложение* и спутники более не влияют на максимальное число носимых расходников
    * Максимальное количество расходных материалов теперь зависит только от Снаряжения --
      можно носить 1 ед. ресурсов, +2 за каждый уровень Снаряжения, до максимума в 9

### [Богатство]
Система богатства значительно переработана -- вместо показателя *достатка* персонажа
теперь оно отображает его *заработок* -- прирост денежных средств на единицу времени.
У него некоторое количество восполняемых зарядов, как у Воли или покровительства.
При использовании Богатства тратится один из таких зарядов,
в случае отсутствия таковых -- сжигается 1 уровень Богатства
(при этом оставшиеся заряды восстанавливаются).

#### Восстановление
 - **В начале игровой сессии** персонажи восстанавливают все заряды Богатства
 - Получение денег восстанавливает некоторе количество зарядов -- в зависимости от размера суммы
 - Получение нового источника дохода увеличивает уровень Богатства,
   попутно восстанавливая все заряды
 - В случае отсутствия зарядов можно сжечь точку Богатства для восполнения всех зарядов.
   Сам факт сжигания тоже считается зарядом


---
## ДРАМАТИК ТАЙМ
 - Всё клинковое оружие, ранее использовавшее *Защиту* в качестве активного навыка,
   теперь использует *Ловкость* или *Телосложение* -- в зависимости от размера оружия
   (одноручное использует *Ловкость*, двуручное -- *Телосложение*)
 - Противники теперь имеют дополнительный параметр *Храбрости*,
   изначально равный их уровню
    * Некоторые атаки и заклинания способны опускать Храбрость противников
    * Противники, потерявшие всю Храбрость, бегут
    * Противники-берсерки иммунны к эффектам, понижающим Храбрость
 - Оглушающая атака удалена из игры
 - Запугивающая атака теперь понижает Храбрость противников


---
## Магия
### [Школы заклинаний][виды-магии]
 - Изменён Показатель Шкалы ритуальной магии --
   теперь используется наибольший из Показателей Шкалы среди других *доступных* школ магии
    * Если у персонажа нет доступа к какой-либо школе магии, он не может использовать её Показатель Шкалы
    * Например, персонаж без божественного покровительства не может выбрать Мягкосердечие

### Заклинания
 - Заклинание [<<Замешательство / Оглушение>>][замешательство-оглушение]
   теперь является эквивалентом атаки по частям тела,
   а именно -- ослабляет атаку или защиту цели до конца боя (на выбор атакующего).
   Тип воздействия изменён на [мгновенный][мгновенное]
 - Заклинание [<<Испуг / Омерзение>>][испуг-омерзение]
   теперь является эквивалентом Запугивающей атаки,
   а именно -- уменьшает Храбрость противника.
   Тип воздействия изменён на [мгновенный][мгновенное]
 - Заклинание [<<Стремительность>>][стремительность]
   теперь является усилением [<<Галопа>>][галоп]
 - Заклинание [<<Невидимость>>][невидимость] перемещено на VI круг без дополнительных изменений
 - Заклинание [<<Хроносдвиг>>][хроносдвиг] более не допускает [долгих][долгое] активаций
    * Это не нерф, это исправление бага
 - Лечащие заклинания более не могут мгновенно привести человека в чувство (<<вывести из комы>>).
   К лечащим заклинаниям относятся:
    * [<<Слабое лечение>>][слабое-лечение]
    * [<<Мощное исцеление>>][мощное-исцеление]
    * [<<Перекачка сил>>][перекачка-сил]
 - Добавлены новые заклинания:
    * [<<Готовность>>][готовность] -- II круг
    * [<<Отдых>>][отдых] -- II круг
    * [<<Озарение>>][озарение] -- III круг
    * [<<Диссонанс>>][диссонанс] -- IV круг

<!-- spell:preparation -->
#### [Готовность]
*Новое заклинание IIго круга.*  

Маг всегда бдит.
Маг всегда <<на стрёме>>.
Маг всегда готов к нападению.
Маг всегда держит пару заклинаний наизготовке.

##### Эффект
*Тип: [Реакция], [Мгновенное]*

Это заклинание можно использовать непосредственно перед началом агрессивных действий.
Заклинатель получает возможность немедленно *[быстро][быстрое]*
совершить несколько неагрессивных действий --
по одному за каждый уровень способности.
Это могут быть заклинания, в таком случае они сотворяются по общим правилам,
в том числе требуют траты магического ресурса и совершения магического броска.

Магический бросок не требуется.
Уровень заклинания определяет число действий, которые можно совершить во время готовности.

<!-- spell:rest -->
#### [Отдых]
*Новое заклинание IIго круга.*  
*Необходимо выбрать специализацию -- пару магических ресурсов (см. ниже)*

Чародей проводит долгое время в медитации,
восполняя ресурсы своего организма.

##### Эффект
*Тип: [Долгое], [Мгновенное]*

###### Доступные специализации:
 - Воля => Душевные грузы
 - Оккультные расходники => Душевные грузы
 - Оккультные расходники => Воля 

Для активации заклинания надо потратить 1 или более ед. магического ресурса,
закреплённого в специализации этого заклинания.
Каждая потраченная ед. ресурса восстанавливает 1 ед. второго ресурса за каждый уровень заклинания.

Магический бросок не требуется.
Уровень заклинания определяет число восстанавливаемого ресурса личности за единицу потраченного ресурса.
Время медитации растёт линейно с ростом числа затраченных ресурсов.

<!-- spell:brilliance -->
#### [Озарение]
*Новое заклинание IIIго круга.*  

Маг способен одарить интеллектом и навыками даже самых неспособных учеников.

##### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

Перед активацией заклинания выбирается навык, кроме тех,
которыми цель владеет безупречно (имеет {+бонусный+} эффект).
Пока заклинание активно, цель теряет негативный *пассивный* эффект имеющегося у неё {-штрафного-} навыка,
или получает {+бонусный+} *пассивный* эффект имеющегося у неё нейтрального навыка.
<<Активные>> эффекты (гарантированный минимум и усиление критических неудач) остаются неизменными.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Самовнушение>>:**  
   Маг получает озарение сам
 - **Уровень 2 -- <<Менторство>>:**  
   Маг способен даровать озарение одной цели в пределах восприятия.
   Поддерживать контакт не требуется
 - **Уровень 3 -- <<Просвещение>>:**  
   Маг способен даровать озарение сразу нескольким целям
   (все цели получают одинаковое озарение,
   даже если это не имеет эффекта для отдельных из них).
   Количество целей определяется показателем Шкалы


<!-- spell:dissonance -->
#### [Диссонанс]
*Новое заклинание IVго круга.*  
*Усиление [<<Замешательства / Оглушения>>][замешательство-оглушение],
[<<Испуга / Омерзения>>][испуг-омерзение] и [<<Пут>>][путы]*

Диссонанс -- это квинтэссенция вводящих в замешательтво и сомнения мыслей и внешних раздражителей,
практически полностью выводящих противника из строя.

##### Эффект
*Тип: [Быстрое], [Временное] **и** [Мгновенное]*

**Мгновенный эффект:**
Атака, Защита и Храбрость цели уменьшаются на число эффективных успехов.

**Пассивный эффект:**
Подвижность цели снижена по общим правилам.
Время действия эффекта определяется числом эффективных успехов.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Помутнение>>:**  
   Заклинатель вводит в диссонанс одиночную цель на расстоянии касания
 - **Уровень 2 -- <<Сердечный приступ>>:**  
   Заклинатель вводит в диссонанс одиночную цель в пределах восприятия
 - **Уровень 3:**
    * *Эффект <<Кто все эти люди?>>:*    
      Заклинаьтель подвергает диссонансу несколько целей в пределах своего восприятия.
      Количество целей зависит определяется показателем Шкалы
    * *Эффект <<Массовое расстройство>>:*    
      Заклинаьтель подвергает диссонансу группу противников, находящихся неподалёку.
      Обычные правила диссонанса игнорируются, вместо этого противники получают урон,
      зависящий от размера группы:
        + Небольшие группы *уязвимы* для такого воздействия --
          они получают урон, равный числу *эффективных* успехов
          (эквивалентно атаке *массовым* оружием)
        + Средние группы *крайне уязвимы* для такого воздействия --
          они получают урон, равный *общему* числу успехов на активации заклинания
          (эквивалентно атаке *мощным массовым* оружием).         
          Защита противников игнорируется, если они не обладают соответсвующим магическим сопротивлением
        + Крупные группы *ультимативно уязвимы* к этому типу воздействия --
          они получают урон, равный *удвоенному* числу успехов на активации заклинания
          (эквивалентно критическому успеху на атаке *мощным массовым* оружием).         
          Защита противников игнорируется, если они не обладают соответсвующим магическим сопротивлением


---
## Прочее
 - Лечение человека в коме теперь не приводит его в сознание мгновенно.
   Это должно ощутимо ослабить боевое лечение
 - Массово исправляются различные опечатки


<!-- Заклинания -->
[галоп]: ../magic/spells-tier-2.md#галоп
[готовность]: ../magic/spells-tier-2.md#готовность
[диссонанс]: ../magic/spells-tier-4.md#диссонанс
[замешательство-оглушение]: ../magic/spells-tier-1.md#замешательство-оглушение
[испуг-омерзение]: ../magic/spells-tier-1.md#испуг-омерзение
[мощное-исцеление]: ../magic/spells-tier-3.md#мощное-исцеление
[невидимость]: ../magic/spells-tier-6.md#невидимость
[озарение]: ../magic/spells-tier-3.md#озарение
[отдых]: ../magic/spells-tier-2.md#отдых
[перекачка-сил]: ../magic/spells-tier-4.md#перекачка-сил
[путы]: ../magic/spells-tier-1.md#путы
[слабое-лечение]: ../magic/spells-tier-1.md#слабое-лечение
[стремительность]: ../magic/spells-tier-4.md#стремительность
[хроносдвиг]: ../magic/spells-tier-6.md#хроносдвиг

<!-- Магия -->
[быстрое]: ../magic/spells.md#быстрое
[виды-магии]: ../magic/magic-types.md#виды-магии
[временное]: ../magic/spells.md#временное
[долгое]: ../magic/spells.md#долгое
[мгновенное]: ../magic/spells.md#мгновенное
[реакция]: ../magic/spells.md#реакция

<!-- Прочее -->
[богатство]: ../game-mechanics/social-benefits.md#богатство
[снаряжение]: ../game-mechanics/equipment.md#снаряжение
[листы-персонажей]: ../charsheets/index.md
